收藏首代八達通離奇扣費 港鐵收車後有拍卡紀錄

收藏首代八達通離奇扣費 港鐵收車後有拍卡紀錄

過百萬張首代八達通卡今年一月起陸續失效，當中部分特別版八達通卡有價有市。但有收藏首代卡多年的人士發現，藏品中多張有面值的卡竟在未啟用下餘額不翼而飛，而且最早在四年前已「被交易」，有關交易紀錄顯示，二十多張八達通卡於凌晨二時至五時被人拍卡乘搭港鐵，惟當時港鐵尾班車已開出，收藏者對事件大呼「離奇」，懷疑遭人盜用。但八達通公司調查發現，涉事首代八達通卡交易紀錄並沒異常，而八達通支付系統是以線下模式進行，客戶須以實體卡交易才能扣費，建議卡主報警徹查。

八達通公司去年十月宣布分批將首代八達通卡失效，退休人士梁先生知悉後，便攜同其於一九九七年起購入的四十七張首代八達通卡到港鐵客務中心激活，當中三十九張首代八達通卡購入時已有面值，包括十二張一套四款首創版八達通卡、六張普通版八達通卡，兩張旅客版機場快綫八達通卡，以及十九張白色卡背的普通版成人八達通卡。

但激活卡後，梁赫然發現全數三十九張有面值的首代八達通卡的卡內餘額是負數，他再利用港鐵站內的八達通卡查閱器查詢餘額使用情況，發現該批卡由二○一四年七月至去年二月被人用以乘搭港鐵，當中廿二張卡的交易紀錄顯示，凌晨二至五時有人拍卡乘搭港鐵，但當時港鐵已過了列車服務時間。另有四張八達通卡的交易紀錄則是，同日同時乘搭同一車資的一程港鐵。

梁購入該批卡後便沒有使用過，卡內餘額忽變負數令他大惑不解：「批卡我收藏喺屋企，外人冇可能拎到」，他懷疑該批卡的交易紀錄出錯，甚至有人監守自盜，盜用長期未使用八達通卡的餘款。他強調，自己在二○一五年七月後年屆六十五歲，可享用兩港元乘車優惠，涉事八達通卡中卻有多張成人版八達通卡於二○一五年七月後有乘車交易紀錄：「我有兩蚊搭車，無可能選擇用成人八達通卡，畀貴啲車費。」

梁向八達通公司投訴，獲安排先後兩次攜同涉事八達通卡到該公司總部與職員當面核實，他要求對方調查事件，並於事後清除涉事八達通卡的交易紀錄。由於該批卡已「被使用」，梁指收藏價值大減，估計連同該批卡本身的面值在內，共損失約兩萬港元。

至於八達通公司的跟進，梁引述該公司回覆指，上述八通達卡的交易紀錄沒有異常 ，建議梁報警求助 。八達通回覆東網查詢時則稱，已向事主提供協助，又指八達通支付系統是以線下模式運作，客戶須以實體卡進行交易才能扣費。

我反用支咩寶
但係吹棒八達籠係

幾多次比人發覺賣資料，扣錯錢，仲要到呢幾年間時都有

不知所謂

打劫咁款都唔開file查
已經唔知香港究竟仆街到咩地步

會唔會有人check到database邊張陳年卡係未用過，但有錢入面，就用方法改紀錄，從而偷咗錢出嚟填數/貪污

巴打你啲語癌好嚴重
搵個醫生睇睇佢...

痴撚線，咁大問題八達通公司都唔做野

尾班車1點前都完啦，點凌晨2-5拍咭
擺明就係有問題，報警就岩喇
發現係港鐘問題唔好話專業知識唔使知啊